# 結論、討論與資源

## 研究發現

&emsp;&emsp;這個專題導向了其中一部分的結果，最重要的可能還墳墓朝向與河流交角分析的結果。在這一百個墓當中，我們至少可以看到有66個墓看起來的確有符合我們的假設，整體而言至少有85個墓的朝向與河流可能有關（至少有交角）。而可能有一些可以持續探問的問題，包含：

1. 那些完全沒有朝向河流的墓，是否因為某些因素（無論是文化的還是管理的）而朝向了別的地方？這些方向跟外部作用力的關係是甚麼？
2. 交角大就能證明它們真的比較符合風水的假設嗎？反之，他們交角若不大，就能聲稱他們與風水沒有關係嗎？

無論是關於第一個或第二個問題，若要得到更細緻的回應與討論，可能需要回到現實的田野中透過大量的訪問與調查才能得知，尤其關於第一個問題：若能更直接地找到除了風水以外其他會影響到方向的作用力，我們就可以用更多元的方式與視角切入並進行分析。

&emsp;&emsp;至於DEM/DSM的分析，目前看起來仍有採樣點精細度的問題，又或者技術層面還有許多可以討論、考量與進行調整的地方，因此在這個專題裡面並沒有看到很明顯的成果；而在一些統計的結果當中也可以看到其結果都相對有限，目前為止並沒有看出很明顯的趨勢。或許可以考慮使用其他的變數或其他的統計方法來思考他們的相關性，再來進行經驗或理論的推論。

## 一些討論

### 這個專題對於文化保存可能有甚麼幫助？

&emsp;&emsp;事實上，這個專題對於風水假設的驗證在某些細節中還有待加強，但也許在我們能夠了解這個地方具有風水這個層面的文化意義的話，加上南山公墓其他豐富的墓塚類型、顯現出臺灣文化多元的意涵，或許也是為了整體的文化保存盡了微薄的心力。若我們能持續發現與探索這個分析的有用之處，由於已經有python的自動化流程，只需要有更多的資料被紀錄與保存，我們就能持續的驗證關於此地風水的一些特性，也就能持續地對文化保存的整體工程有一些推進。

&emsp;&emsp;回到研究背景中討論的內容：這一系列的權力製圖過程，也都是在面對公權力的逼近的同時可以達到自我賦能與協商的效果，雖然這個專題僅是這一整個大型計劃的其中一個微小分枝，但我們也許能夠持續期望這個專題可以是一個透過資訊的呈現來加強文化保存論述的結果。

### 研究結果的自我文化批判

&emsp;&emsp;透過資訊保存來記錄地景，對於一個學習文化的人而言，可能具有某一些缺陷。其中最重要的在對於文化的快照（snapshot）觀點，也就是我這個資料產生是一種「固著」，似乎認定了這個文化畢竟一直都會是這個樣子，於是被地理圖資的其中一筆資料記錄了下來，每一次讀取這個資料時他永遠都在那裡。

&emsp;&emsp;這個批判來自於後現代哲學家德勒茲（Gilles Deleuze）的觀點以及文化人類學者受其影響的省思。世界總是一直處於流變（becoming）的狀態 {cite}`Deleuze2023-mt` ，而透過becoming的多重意涵—「成為」、「生成」等—也讓我們思考各種文化也是一直處於自我生成的狀態當中，因此我們應該避免假定文化是固定的：面對外界的作用力或自身的文化演化，在各種複雜的過程中，文化也會自然而然的變化。文化也在不斷的「生出」自己。

&emsp;&emsp;另一個層面的批判，是來自於我們將這些資料用點位的方式記在同一個檔案中（更精確一點的說法，那一個shapefile中）時，就某種程度上的假定了他們都是同樣的墳墓，因此用同一種分析方式來了解墳墓的文化特性，本身就帶有同質性的假設。然而文化理論告訴我們：定義一種文化時就是一種權力的劃界，但在同一個文化裡面事實上有高度的異質性，而這就是文化人類學家Ulf Hannerz所嘗試強調的「意義之流（flows of meaning）」 {cite}`Hannerz1993-sk` 。如果我們在地理學上都可以同意地景是文化之產物的話，那地景的意義應該也是高度異質的。然而事實上也是：南山公墓中每一座墳墓都是由一個地理師進行各種判斷、結合生辰八字等因素，最後才決定朝向，而不是單就環境的因素，而全球化造成文化的混合化（creolization）也可能影響到地景的變化，也或許是因為全球化的影響才讓南山公墓出現非常多非傳統漢式的墳墓。

&emsp;&emsp;所以我們該怎麼避免用快照的方式來記錄地景？我沒有答案，但也許我們可以想像一種多人協作的模式，讓更多人可以接觸這個資訊並進行分析（或者後續開發出的任何工具或分析方式）並進行資料的紀錄，當所有人都能改變資料的紀錄時，也許就能一直在每個不同的瞬時當中記錄下文化的型態，但這只限定在某些事物的固定之下（例如前面提及的表格格式），而讓這些資訊變得更加可取得且降低執行的使用門檻，則還需要更多的努力才能達成。

&emsp;&emsp;至於避免文化同質性的問題，對我自己而言，量化資料的分析也許反而在於「檢驗它們的異質性」，因此是另一段旅程的開展。重點並不在於究竟有多少墓塚符合分析的假定，而在於這些不符合假定的墓塚為甚麼異於在這個「流」之中的多數樣態，而這或許也是量化研究的價值之一：能讓特殊的存在一目了然，因此我們就可以進一步探索，而這就要透過更多的質化地景紀錄與田野工作來達成。

### 後續在技術上可以加強的方案

&emsp;&emsp;對我自己而言，若這個分析的方法有用，可能需要考慮的是**更低的使用門檻**。比方說我們如果寫出了可以分析的程式，那我們也許可以考慮如何把這個分析方法打包成執行檔、可以有更直觀的使用介面，甚至讓這些內容上線，讓使用者與紀錄者可以直接在網路上記錄、執行、分析這些內容。然而，這些也許就要更多投入的時間以及更多的技術學習與運用，但無論如何，這些可能都是未來可期待的延伸。

## 資源

&emsp;&emsp;此研究主要用到的地理圖資都會上傳到*depositar*上。你可以在[這個資料集](https://data.depositar.io/dataset/qgis)當中找到大部分你需要的資源。若你是想要python部分的程式碼或其他資源，你可以直接在本頁面上方**GitLab** Logo圖案的地方點擊"**Source Repository**"就可以找到原始的jupyter notebook以及一些相關資源。由於是公開的檔案，你可以用git自行clone到你的電腦中。

## 參考文獻

```{bibliography}
```